export default data = [
    {
        question:"O rio Paraíba, o rio São Francisco e o rio Paraná são rios que cortam a região Nordeste do Brasil. A afirmativa está Certa ou Errada?",
        options:["Errada, o rio São Francisco não passa pela região Nordeste.","Errada, o rio Paraná não passa pela região Nordeste.","Certa."],
        correct_option:"Errada, o rio Paraná não passa pela região Nordeste.",
        dificulty: "facil"
    },
    {
        question:"Quais das características abaixo não são da Caatinga?",
        options:["Vegetação com plantas adaptadas a longos períodos de seca.","Formados predominantemente por árvores de grande porte.","Possuem folhas adaptadas em forma de espinhos para evitar a perda de água em épocas de estiagem."],
        correct_option:"Formados predominantemente por árvores de grande porte.",
        dificulty: "facil"
    },
    {
        question:"A Caatinga abrange uma grande diversidade de espécies, dentre as espécies a seguir qual não é natural desse bioma?",
        options:["Pica-pau anão.","Javali.","Galo de campina."],
        correct_option:"Javali.",
        dificulty: "facil"
    },
    {
        question:"Quando comparado a outras regiões de clima semiárido em todo o mundo, o semiárido brasileiro é o mais chuvoso. A afirmativa está Certa ou Errada?",
        options:["Certa.","Errada."],
        correct_option:"Certa.",
        dificulty: "facil"
    },
    {
        question:"A Caatinga geralmente é caracterizada por solos rasos e pedregosos, porém possui uma elevada fertilidade. A afirmativa está Certa ou Errada",
        options:["Certa.","Errada."],
        correct_option:"Certa.",
        dificulty: "facil"
    },
    {
        question:"O ODS 4 trata sobre educação de qualidade e tem como meta assegurar a educação inclusiva de qualidade, promovendo aprendizagem apenas para crianças e adolescentes.  A afirmativa está Certa ou Errada?",
        options:["Certa.","Errada."],
        correct_option:"Errada.",
        dificulty: "facil"
    },
    {
        question:"O desmatamento, ou seja, a retirada de árvores pode alterar o clima de uma região, além de causar impactos na diversidade de seres vivos. A afirmativa está Certa ou Errada?",
        options:["Certa.","Errada."],
        correct_option:"Certa.",
        dificulty: "facil"
    },
    {
        question:"As ações antrópicas (ação do homem) não têm ligação direta com o aumento da temperatura do planeta, sendo então a degradação do ambiente um fenômeno natural. A afirmativa está Certa ou Errada?",
        options:["Certa.","Errada."],
        correct_option:"Errada.",
        dificulty: "facil"
    },
    {
        question:"Quais animais que não ocorrem na Caatinga?",
        options:["Timbú e Bibrinha da Caatinga.","Cuica graciosa (Catita) e Coruja buraqueira.","Cobra cascavel e Coala."],
        correct_option:"Cobra cascavel e Coala.",
        dificulty: "facil"
    },
    {
        question:"O rio Paraíba nasce na Serra de Jabitacá, município de Monteiro, percorrendo toda a região centro–sul paraibana e banhando uma área de pouco mais de 20 mil km². A afirmativa está Certa ou Errada?",
        options:["Certa.","Errada."],
        correct_option:"Certa.",
        dificulty: "facil"
    },
    {
        question:"De acordo com a Agência Executiva de Gestão das Águas do Estado da Paraíba (AESA), o Estado da Paraíba está dividido em onze bacias hidrográficas. A afirmativa está Certa ou Errada?",
        options:["Certa.","Errada."],
        correct_option:"Certa.",
        dificulty: "facil"
    },
    {
        question:"Considerando a região do Seridó e o Cariri paraibano, é correto afirma que o clima da região é do tipo:",
        options:["Quente e chuvoso.","Quente e seco.","Frio e chuvoso."],
        correct_option:"Quente e seco.",
        dificulty: "facil"
    },
    {
        question:"Em todo o mundo são classificados 11 tipos de clima, porém no Brasil são registrados 6 deles. Qual é o clima típico dos municípios de Picuí e Nova Floresta, estado da Paraíba?",
        options:["Semiárido.","Ártico.","Temperado continental."],
        correct_option:"Semiárido.",
        dificulty: "facil"
    },
    {
        question:"É correto afirmar que na Caatinga não é possível encontrar árvores e arbustos, a ocorre apenas a predominância de cactáceas. A afirmativa está Certa ou Errada?",
        options:["Certa.","Errada."],
        correct_option:"Errada.",
        dificulty: "facil"
    },
    {
        question:"O que significa a sigla ODS?",
        options:["Ordem, Desenvolvimento e Sustentabilidade.","Objetivo de Desenvolvimento Sustentável.","Organização do Sudeste."],
        correct_option:"Objetivo de Desenvolvimento Sustentável.",
        dificulty: "facil"
    },
    {
        question:"A maior parcela de água disponível no Mundo está localizada em mares e oceanos. A afirmativa está Certa ou Errada?",
        options:["Certa.","Errada."],
        correct_option:"Certa.",
        dificulty: "facil"
    },
    {
        question:"A afirmativa: Apenas 10% de toda água disponível no Mundo é água doce. é:",
        options:["Certa","Errada, o correto é 3%."],
        correct_option:"Errada, o correto é 3%.",
        dificulty: "facil"
    },
    {
        question:"Quais são os países que mais poluem em todo mundo, em termos de emissão de gases?",
        options:["Brasil, Estados Unidos e União Europeia.","Arábia Saudita, Estados Unidos e Japão.","China, Estados Unidos, Índia e União Europeia."],
        correct_option:"China, Estados Unidos, Índia e União Europeia.",
        dificulty: "facil"
    },
    {
        question:"De acordo com as atitudes a seguir, qual delas NÃO coloca em risco a biodiversidade da caatinga?",
        options:["Desmatamento para pastagem e agricultura.","Extração de lenha para fins energéticos e mineração","Construção de área de proteção ambiental."],
        correct_option:"Construção de área de proteção ambiental.",
        dificulty: "facil"
    },
    {
        question:"A Agenda 2030, lançada pela Organização das Nações Unidas (ONU), estabelece 17 Objetivos de Desenvolvimento Sustentável (ODS) a serem alcançados por diversos países, incluindo Brasil. A afirmativa está Certa ou Errada?",
        options:["Certa","Errada"],
        correct_option:"Certa",
        dificulty: "media"
    },
    {
        question:"O que é ´caatinga arbórea`? ",
        options:["Áreas com predominância de árvores.","Áreas reflorestadas artificialmente.","Áreas da caatinga com clima temperado."],
        correct_option:"Áreas com predominância de árvores.",
        dificulty: "media"
    },
    {
        question:"Cerca de 12% da disponibilidade de água doce do mundo está em território brasileiro. A afirmativa está Certa ou Errada?",
        options:["Certa","Errada, pois o Brasil detém 25% do total de água doce disponível no mundo.","Errada, pois o Brasil detém 7% do total de água doce disponível no mundo."],
        correct_option:"Certa",
        dificulty: "media"
    },
    {
        question:"O 11º Objetivo do Desenvolvimento Sustentável (ODS) busca tornar as cidades inclusivas, seguras, resilientes e sustentáveis. Essa afirmação está Certa ou Errada?",
        options:["Certa","Errada"],
        correct_option:"Certa",
        dificulty: "media"
    },
    {
        question:"O que são os ´rios intermitentes´ comuns de serem encontrados em regiões semiárida?:",
        options:["Rios que nunca secam, independente da época do ano.","Rios que secam durante certas épocas do ano.","Rios artificiais."],
        correct_option:"Rios que secam durante certas épocas do ano.",
        dificulty: "media"
    },
    {
        question:"Qual a média de temperatura normalmente registrada na região semiárida do Nordeste do Brasil?",
        options:["Temperaturas elevadas com média de 27°C.","22°C o ano todo.","Temperaturas médias de 16°C anual."],
        correct_option:"Temperaturas elevadas com média de 27°C.",
        dificulty: "media"
    },
    {
        question:"Apesar de predominar na região Nordeste do Brasil, qual outra região do país a Caatinga ocupa?",
        options:["Norte.","Sudeste.","Centro-oeste"],
        correct_option:"Sudeste.",
        dificulty: "media"
    },
    {
        question:"Do território total da Caatinga, qual porcentual está protegido por meio da criação de Unidade de Conservação (UC)?",
        options:["15%","32%","8,8%"],
        correct_option:"8,8%",
        dificulty: "media"
    },
    {
        question:"Em 2023, quantas espécies estavam ameaçadas de extinção no bioma Caatinga?",
        options:["481 espécies","294 espécies","542 espécies."],
        correct_option:"481 espécies",
        dificulty: "media"
    },
    {
        question:"A vegetação típica da Caatinga não sofre com os efeitos decorrentes das mudanças climáticas, pois as espécies já estão adaptadas a viver sob altas temperaturas. A afirmativa está Certa ou Errada?",
        options:["Certa","Errada"],
        correct_option:"Errada",
        dificulty: "media"
    },
    {
        question:"Quando falamos de mudanças climáticas devemos saber que as ações desenvolvidas pelo homem sobre o meio ambiente favorecem o lançamento de:",
        options:["Foguetes para a reparação da camada de ozônio.","Algas para produção de oxigênio.","Gases que destroem a camada de ozônio e favorece o aquecimento do Planeta."],
        correct_option:"Gases que destroem a camada de ozônio e favorece o aquecimento do Planeta.",
        dificulty: "media"
    },
    {
        question:"A caatinga do tipo arbustiva e arbórea engloba uma grande variedade de árvores de grande porte sendo elas:",
        options:["Catingueira, Umburana e Juazeiro.","Seringueira, Andiroba e Pupunha.","Palmeira, Angico e Pinheiro."],
        correct_option:"Catingueira, Umburana e Juazeiro.",
        dificulty: "media"
    },
    {
        question:"Transporte, indústria e agricultura são as principais fontes de emissão de gases que intensificam o efeito estufa. A afirmativa está Certa ou Errada?",
        options:["Certa","Errada"],
        correct_option:"Certa",
        dificulty: "media"
    },
    {
        question:"O que é Desenvolvimento Sustentável?",
        options:["É o desenvolvimento capaz de satisfazer as necessidades presentes sem afetar as gerações futuras.","É o crescimento exponencial da sociedade sem planejamento prévio e perspectiva de futuro", "É o desenvolvimento contínuo de uma sociedade que visa apenas o lucro das grandes corporações."],
        correct_option:"É o desenvolvimento capaz de satisfazer as necessidades presentes sem afetar as gerações futuras.",
        dificulty: "media"
    },
    {
        question:"Qual das alternativas é um objetivo da Agenda 2030 para o Desenvolvimento Sustentável?",
        options:["Foco exclusivo nos avanços tecnológicos","Aumentar as desigualdades sociais","Promover a igualdade social e acabar com a pobreza"],
        correct_option:"Promover a igualdade social e acabar com a pobreza",
        dificulty: "media"
    },
    {
        question:"Qual a melhor definição da palavra “biodiversidade”?",
        options:["Conjunto de animais mamíferos","Conjunto de todas as espécies de seres vivos existentes na biosfera","Conjunto de todas as coisas não vivas existentes no planeta"],
        correct_option:"Conjunto de todas as espécies de seres vivos existentes na biosfera",
        dificulty: "media"
    },
    {
        question:"Qual é o termo utilizado para descrever a variedade de formas de vida em um determinado ecossistema?",
        options:["Bioma","Biosfera","Biodiversidade"],
        correct_option:"Biodiversidade",
        dificulty: "media"
    },
    {
        question:"70% da água doce disponível no mundo está localizada em calotas polares. A afirmativa está Certa ou Errada?",
        options:["Certa","Errada"],
        correct_option:"Certa",
        dificulty: "media"
    },
    {
        question:"Quais os elementos químicos da água?",
        options:["Um átomo de Hidrogênio ligado a um átomo de Oxigênio.","Dois átomos de Oxigênio  ligados a um átomo de Hidrogênio","Dois átomos de Hidrogênio ligados a um átomo de Oxigênio."],
        correct_option:"Certa",
        dificulty: "media"
    },
    {
        question:"Qual o ser vivo é capaz de absorver gás carbônico do ar e liberar oxigênio melhorando a quantidade de ar?",
        options:["As aves.","As árvores.","Os mamíferos"],
        correct_option:"As árvores.",
        dificulty: "dificil"
    },
    {
        question:"Um dos principais objetivos das metas estabelecidas no ODS 14 é:",
        options:["Reduzir o nível de acidificação dos oceanos.","Impactar as indústrias para igualar as diferenças entre gêneros no trabalho.","Aumentar os níveis de produção e utilização de produtos recicláveis."],
        correct_option:"Reduzir o nível de acidificação dos oceanos.",
        dificulty: "dificil"
    },
    {
        question:"Qual ODS está focado na eliminação de conflitos, guerras e preconceitos causados pela diferença de gênero?",
        options:["15º ODS","5º ODS","9º ODS"],
        correct_option:"5º ODS",
        dificulty: "dificil"
    },
    {
        question:"Onde desagua o Rio Picuí localizado no município de Picuí- PB?",
        options:["Rio Sabugí.","Rio Paraíba.","Rio São Francisco."],
        correct_option:"Rio Paraíba.",
        dificulty: "dificil"
    },
    {
        question:"De acordo com Flora do Brasil (2021), quantas espécies de plantas, já foram registradas na Caatinga?",
        options:["5.735 espécies.","4.963 espécies.","4.186 espécies."],
        correct_option:"4.963 espécies.",
        dificulty: "dificil"
    },
    {
        question:"Qual das estratégias listadas abaixo pode auxiliar na redução do desmatamento da Caatinga?",
        options:["Crescimento urbano.","Monocultura como exemplo cultivar cana-de-açúcar.","O manejo sustentável do solo no qual consiste na adoção de um conjunto de práticas e técnicas"],
        correct_option:"O manejo sustentável do solo no qual consiste na adoção de um conjunto de práticas e técnicas",
        dificulty: "dificil"
    },
    {
        question:"Qual das alternativas abaixo indica os animais que vivem na Caatinga e estão ameaçados de extinção?",
        options:["Puma concolor (Onça-parda), Gorilla gorila (Gorila), Macropus rufus (Canguru vermelho), Phascolarctos cinereus (Coala).","Panthera onca (Onça pintada), Eunectes murinus (Sucuri-verde).","Puma concolor (Onça-parda), Leopardus tigrinus (Gato-do-mato), Tolypeutes tricinctus (Tatu-bola)."],
        correct_option:"Puma concolor (Onça-parda), Leopardus tigrinus (Gato-do-mato), Tolypeutes tricinctus (Tatu-bola).",
        dificulty: "dificil"
    },
    {
        question:"Qual é o 6º ODS da Agenda 2030?",
        options:["Água potável e saneamento.","Energia limpa e acessível.","Erradicação da pobreza."],
        correct_option:"Água potável e saneamento.",
        dificulty: "dificil"
    },
    {
        question:"A desertificação é um processo de degradação, empobrecimento e diminuição da umidade em solos arenosos, sendo causada pela ação do homem, como por exemplo;",
        options:["Desmatamento e queimadas.","Construção de reservas ecológicas.","Desflorestamento e medidas de conservação."],
        correct_option:"Desmatamento e queimadas.",
        dificulty: "dificil"
    },
    {
        question:"É correto afirmar que a Caatinga ocupa apenas a região nordeste do Brasil?",
        options:["Sim.","Não, pois esse tipo de vegetação também é encontrada na região norte, no estado de Tocantins.","Não, pois esse tipo de vegetação também é encontrada na região sudeste, no estado de Minas Gerais."],
        correct_option:"Não, pois esse tipo de vegetação também é encontrada na região sudeste, no estado de Minas Gerais.",
        dificulty: "dificil"
    },
    {
        question:"O Seridó e o Cariri paraibano são regiões que abrangem uma diversidade de espécies de mamíferos e répteis, tais como:",
        options:["Tartaruga, teju e jiboia","Garças, galinha d’água e jacaré","Timbu, preá e cágado"],
        correct_option:"Timbu, preá e cágado",
        dificulty: "dificil"
    },
    {
        question:"As práticas agrícolas intensivas são umas das principais causadoras de impactos ambientais?",
        options:["Sim","Não"],
        correct_option:"Sim",
        dificulty: "dificil"
    },
    {
        question:"Como são chamadas as espécies que têm um papel fundamental na manutenção de um ecossistema e que, se removidas, podem causar um grande impacto?",
        options:["Espécies-chave","Espécies invasoras","Espécies endêmicas"],
        correct_option:"Espécies-chave",
        dificulty: "dificil"
    },
    {
        question:"Qual é o termo usado para descrever a extinção de várias espécies em um curto período de tempo?",
        options:["Extinção rápida","Extinção em massa","Especiação"],
        correct_option:"Extinção em massa",
        dificulty: "dificil"
    },
    {
        question:"Como é chamado o processo pelo qual as espécies se adaptam ao ambiente ao longo do tempo?",
        options:["Evolução","Mimetismo","Extinção"],
        correct_option:"Evolução",
        dificulty: "dificil"
    },
    {
        question:"Qual é o termo para descrever o desaparecimento total de uma espécie?",
        options:["Aniquilação","Desaparição","Extinção"],
        correct_option:"Extinção",
        dificulty: "dificil"
    },
    {
        question:"O que são “Cidades Sustentáveis”? ",
        options:["São inclusivas, seguras, resilientes e sustentáveis para todos.","Promovem o crescimento desordenado e a degradação ambiental.","Ignoram problemas sociais, urbanos e ambientais."],
        correct_option:"São inclusivas, seguras, resilientes e sustentáveis para todos.",
        dificulty: "dificil"
    },
    
    
    

]